1. Що таке події в JavaScript і для чого вони використовуються?

Відповідь: Події в JavaScript - це механізм, який дозволяє веб сторінкам реагувати на дії користувача або інші зміни на сторінці. Це те, що робить веб сторінку інтерактивною. Такі дії користувача, як клік, скрол, наведення курсору миші, завантаження сторінки, введення тексту в поле генерують подію.
Події використовуються для створення інтерактивних елементів: кнопки, що виконують дію, форми для введення та отправки даних, меню, що розкриваються, слайдери.
Реагування на дії користувача: клік, рух миші, скрол, натискання клавіш.
Динамічна зміна вмісту сторінки, додавання та видалення елементів, додавання стилів, анімації.
Взаємодія з іншими елементами сторінки: створення інтерфейсів, переміщення елементів.

2. Які події миші доступні в JavaScript? Наведіть кілька прикладів.

Відповідь: В JavaScript доступні такі події миші, як:
mousedown / mouseup - натискання кнопки миші та відпущення кнопки миші;
mouseover / mouseout - вказівник миші наведено на елемент / вказівник миші відведено від елемента;
click - спрацьовує після кліку, тобто mousedown та mouseup на елемент, якщо використана ліва кнопка миші;
dbclick - спрацьовує пілся подвійного кліку лівою кнопкою миші на елемент;
mousemove - виникає при кожному переміщенні курсору над елементом;
contextmenu - виникає при клікі правою кнопкою миші та викликає контекстне меню.

3. Що таке подія "contextmenu" і як вона використовується для контекстного меню?

Відповідь: Подія contextmenu - це подія, яка виникає коли користувач натискає праву кнопку миші на елементі. Саме ця подія викликає контекстне меню, яке пропонує різні дії, такі, як копіювати, вирізати, вставити і т.д.
За допомогою contextmenu можно створити своє власне контекстне меню для елемента:
Викликаємо метод addEventListener і прив'язуємо функцію обробник події до contextmenu для конкретного елемента. Щоб наше власне меню замінило стандартне, потрібно повернути false всередині обробника подій. Далі потрібно створити div або інший блок для відображення меню. Додати до цього блоку елементи (ul, li) для кожного пункту меню. Задати стилі та позиціонувати відносно курсору миші за допомогою координат, які можна отримати з об'єкта події.
